[學佛][阿彌陀佛] 處處忍、處處讓，無論到什麼地方都自在

有緣分享 不回覆 不爭論
念念不忘阿彌陀佛🙏🏻🌟

讓大家有機會了解真正的佛教=佛陀教育
教我們修清淨心 過幸福美滿的人生

【處處忍、處處讓，無論到什麼地方都自在❗️】

——淨空老和尚慈悲開示——

我們現在是凡夫，學佛是起步，從哪裡學起？

從和學起。別人跟我不和，我們要跟他和睦，這才是解決問題之道。別人跟我不和，我要跟他對抗，這個問題就嚴重了，這結冤仇。冤仇結下之後，冤冤相報，生生世世沒完沒了，那真叫苦不堪言。痛苦不是一方，雙方都痛苦，那又何必！

我們能忍一忍，雙方都得好處，我也無煩惱，你也沒有災害，真的叫雙贏。所以古聖先賢、諸佛菩薩教導我們，不能跟人衝突，處處要學忍讓。

古人告訴我們吃虧是福，吃虧的人沒錯，吃虧的人不吃虧，佔便宜的人有災難，他真的沒有佔到便宜，吃虧的人真佔到便宜了，這個道理很深。

佛在經上常常提示我們、教導我們，處處忍、處處讓，不要跟人爭，海闊天空，無論到什麼地方都自在，為什麼不肯讓？

他要這個地球，咱們就讓開、就讓他，這宇宙當中星球太多了，找一個比地球更殊勝的地方去住，肯定有。為什麼？因為你讓，讓是性德，與性德相應，你去處愈去愈好。

爭得來的不是好事情，縱然他完全得到，他後頭不是生病就是災難，日子還是不好過。古聖先賢、佛菩薩教給我們正道，我們不能不感恩，不可以不依教奉行。宣是示，宣是宣揚，用什麼方法宣揚？做出樣子來給我們看，我們要能學會。

我這一生，很多同學跟著我的、看到我的，我讓了三次。在台灣，我們有個小道場，不大，有人想要，送給他，我們到新加坡；在美國也有道場，也有人要，送他，想要都給他；在新加坡住了三年，各地同修幫助我們買下一棟公寓房子，大概一千多萬，有人希望我們離開新加坡，我們就離開了，都贈送了，歡歡喜喜，我們移民到澳洲，到澳洲快快樂樂。澳洲的土地很便宜，土地不值錢，澳洲人太少了、土地太大了。我們愈讓愈殊勝，愈讓愈自在，愈讓愈快樂。

老祖宗、佛菩薩教我們忍讓，這有無窮的樂趣在裡頭，沒人知道，你能依教奉行，你就能嘗到。能夠讓才能跟一切眾生和睦相處，你不能讓，那個和睦是假的，那不是真的，一定要能夠忍讓。

初學的時候，多少還有一點情執，要忍，真正讓過幾次了，那就不是忍讓，是樂讓，讓得很快樂！別人佔有了，佔有了我們還感恩，為什麼感恩？自己能讓，境界提升了，德行提升了，智慧也增長了，怎麼能不感恩？

同時要想據有的人，他在那裡給我們做示現，示現有正面的、有負面的。正面的我們要頂禮、要恭敬供養，他據有這些財物弘法利生，比我做得更好，我怎麼能不讓？

這讓有大德。如果是負面的，他不是做弘法利生，他是去搞名聞利養的，他演出業因果報給我們看，我們也要感恩。就像他在演戲，負面的演得很逼真，他不善的業行後面是地獄、餓鬼、畜生的果報。這對於我們、對於一切社會大眾，這是什麼？上課，上了一堂因果報應的課程，細心觀察明白了，會把我們內心一切不善的念頭止住，不敢做了。

就像當年佛陀在世，提婆達多所表演的，都是菩薩、都是大善知識，他從負面表演給我們看，釋迦牟尼佛是從正面表演給我們看，我們能說提婆達多不是佛菩薩嗎？

所以把事理看透了，得到一個結論，「人人是好人，事事是好事」。一切善惡業因果報都在我們自己一念之間，我們的心行正，沒有一樣不正，妖魔鬼怪在我面前表現的都是正法；如果我們心裡邪，十方諸佛如來所表現的也邪，這叫什麼？這叫「一切法從心想生」，自己的意念主宰一切。

正是蕅益大師所說的「境緣無好醜」，境是物質環境，緣是人事環境，人事環境跟物質環境裡都沒有絕對的是非邪正，沒有，是非邪正是自己的念頭，自己念頭正，沒有一樣不正，邪也是正；自己念頭不正，正也變成邪，這個道理要懂。明瞭之後自己才知道，從修因到證果完全要自己負責任，與別人不相干，這是佛菩薩悲智療苦的大根大本。

我們通過這個教學真正體會到，你才能真正的離苦得樂，永遠離苦、永遠得樂了，什麼環境裡面你都快樂、你都自在。

文摘恭錄—淨土大經解演義第108集

-----------------------隨喜功德分享此文-----------------------

🙏祈願師父上淨下空老和尚。法體安康。久住世間。續佛慧命。廣度有情。滿菩提願！

🙇♂️願以此功德皆悉回向文章、圖片、影片、原作者和閱讀者，以及盡虛空遍法界一切眾生。歡迎流通。分享正法。利人利己。功德無量。

阿彌陀佛

咁我呢d 只會逃避既毒撚咪好成功